\chapter{Historia wspomagania użycia komputera dla osób niepełnosprawnych }
Wyzwania osób niepełnosprawnych związane z~wprowadzaniem tekstu pojawiły się na długo przed pojawieniem się pierwszych komputerów. Już na początku XVIII wieku włoski wynalazca Agostino Fantoni stworzył pierwszą działającą maszynę do pisania po to, by umożliwić pisanie jego niewidomej siostrze \cite{keyboard_history}. Istnieje również legenda mówiąca, że pierwszą maszynę do pisania stworzył Pellegrino Turri, dla zaprzyjaźnionej hrabiny, która miała postępujące problemy ze wzrokiem \cite{italian_inventors}. Rozwiązania wspomagające osoby niepełnosprawne rozwijały się wraz z~rozwojem technologii, w~tym komputerów. 
We wczesnych latach 60. XX wieku powstało urządzenie o~nazwie Sip-and-puff, które produkowane jest do dnia dzisiejszego \cite{sip_puff_1} \cite{sip_puff_2} \cite{sip_puff_3}. Jest ono skierowane do osób niepełnosprawnych ruchowo, a~używanie go polega na wdmuchiwaniu i~wciąganiu powietrza przez słomkę. Ruchy powietrza analizowane są przez urządzenie i~zamieniane na sygnały elektryczne, co pozwala na emulację np. klikania myszą i~poruszania kursorem na ekranie. Ciągła, nienaturalna praca płuc sprawia jednak, że używanie Sip-and-puff może być męczące. Na przestrzeni lat powstało więc wiele innych rozwiązań, wspomagających osoby z~różnymi rodzajami niepełnosprawności. Dla ludzi z~zaburzeniami ruchowymi, takimi jak uszkodzone kończyny górne lub choroba Parkinsona stworzono na przykład nakładkę na klawiaturę ułatwiającą trafianie w~klawisze, duży manipulator kulowy sterowany stopami czy pedały, które zastępują częściowo funkcje klawiatury. Wraz z~postępem technologicznym narodziły się nowe pomysły i~wynalazki.
Wzrost wydajności komputerów osobistych umożliwił przetwarzanie obrazów w~czasie rzeczywistym, co pozwoliło np. na śledzenie ruchów głowy za pomocą kamery, rozpoznawanie gestów dłoni czy śledzenie ruchu gałek ocznych za pomocą specjalnych sensorów. Udoskonalone zostały techniki rozpoznawania mowy, dzięki czemu można wprowadzać do komputera tekst całkowicie bez użycia rąk, z~wykorzystaniem mikrofonu i~specjalnego oprogramowania. Dodatkowo wzrost szybkości łącz internetowych sprawił, że dzisiaj dane często są wysyłane do chmury i~tam są przetwarzane przez klastry o~wielkich mocach obliczeniowych. Taką możliwość wykorzystuje m.in. Google i Apple w swoich systemach dialogowych, które określane są mianem inteligentnych asystentów głosowych.
\\
Obecnie na rynku istnieje wiele różnych rozwiązań pozwalających na kontrolę komputerami za pomocą obrotów urządzenia wokół jego osi. Są to głównie kontrolery konsol do gier, takie jak Sony PlayStation Move \cite{psmove} i~Nintendo Wii Nunchuk \cite{nunchuk} oraz kontrolery Smart TV, stosowane np. w~ telewizorach LG \cite{lgtv} i~Samsung \cite{samsung-remote}. Zastosowanie tych urządzeń ogranicza się jednak do osób, które są sprawne fizycznie, co oznacza, że nie są przystosowane by przymocować je na przykład do głowy użytkownika. Specjalistycznych urządzeń tego typu, przeznaczonych dla osób niepełnosprawnych nie jest wiele \cite{quha-zono} \cite{air-mouse-enabling-devices} \cite{gyroset}, a~ich ceny sięgają kilku tysięcy złoty \cite{harpo}. Poza wspólnym sposobem działania (jakim jest sterowanie kursorem poprzez emulację tradycyjnej myszy), łączy je fakt posiadania elektronicznych czujników inercyjnych, tj. żyroskopów i~akcelerometrów. W~zastosowaniach konsumenckich najczęściej stosowanymi czujnikami są mikroukłady elektromechaniczne (ang. \textit{microelectromechanical systems}) \cite{xsens}, które zostały umówione w~następnym rozdziale.